究竟點先為之正史?

所有教科書,讀物,報章,口述都屬於二手資料,

好大可能性涉及到個人觀點因素而影響正統性,

從古既長平之戰已經有幾個版本,有人話係戰術活埋趙軍,有人話係秦國研發左連弩射死曬趙軍.

至近代既歷史甲午,八國聯軍,辛亥,南京大屠殺,731,國共內戰,大躍進,文革,六四都有幾十個版本,

點樣去判斷一件事既真偽從而推敲真正既歷史?

就好似大躍進咁,

支共至今都話天災死幾百萬,但外國傳媒就普遍推敲政策失敗導致飢荒餓死幾千萬.

如果撇開所有個人情感,如何去判斷兩者誰更貼近當年既情況?

唔好用乜撚歷史是由勝利者書寫的乜乜柒柒去講,
依句係班中學雞唔夠人理論最中意拎來詭辯既歪理來.

呢度牽涉幾個史學概念...分開答你。

關於正史：
踏入現代之前，傳統中國史學只有官修史先屬於「正史」。官修史一般是本朝修前朝史，又或者用起居注等資料編修前任皇帝的實錄。「正史」本身係寫比皇帝睇，從來不是服務大眾。至於士人的史學研究（特別是針對正史的缺失），通常是以考據、讀書筆記、劄記等形式流傳。這些筆記可以補充正史的不足，但不算作「正史」。

去到現代，因為知識普及、西力東漸、史學專業化等等原因，正統歷史基本上已經不復存在。官方史就係官方史。

關於「真正既歷史」：
我覺得你有少少將「正史」同「歷史真相」（Historical truth）撈埋咗。

現代歷史學（其實係後現代）認為，歷史書寫是人對過去的再詮釋。換言之，所有歷史書寫必然帶有主觀成份，世上並沒有「至真」的歷史，也沒有絕對的「歷史真相」。

歷史事實（Historical facts）是有的，事情的確發生過。但當你用呢堆facts寫故仔，又或者考究facts的真偽，呢個過程已經帶有你的詮釋。它是主觀的。它不可能是「真相」. 它是可以被將來的研究增補、挑戰、甚至取代。

點樣去判斷一件事既真偽？簡單黎講，睇資料、睇考證、睇詮釋。好的歷史學家會嘗試建構一個相對中立、相對全面的歷史書寫。世間無女神，但不代表冇好女仔。好壞始終有標準。比如前幾年《孤獨前哨》出咗之後，土共基本上冇咗個灰色地帶去醜化香港守軍、兜土共點樣英勇抗日。因為考證出黎唔係咁，而你駁唔到佢既資料同考證。

但就算係咁authoritative既研究，假如英國將來解密多d檔案，又或者唔知邊度掘到日本檔案，或許有d細節位都是可以斟酌的。

用返大躍進做例，官方檔案好多冇公開，只係比一堆你明知信唔過既數字（帶有明顯政治動機嘛）。然後你就有馮客同楊繼繩呢d人去做研究。你可以睇完佢地既書，話根據佢地用XXX資料既考證，當時死咗幾多幾多人，可以從某某方面補充甚至挑戰官方講法，但你唔會話馮客／楊繼繩講既就係真相。

Too long don't read: 上帝已死，真相已死，正史已死。點讀歷史好？大學乞食科幫到你。

正史=官方承認之歷史=一言堂=教育局監督下嘅教科書內容

歷史真相唔係正史，尤其係動搖到政權合法性嘅真相，就一定唔會納入正史。

史記算唔算正史?史記算唔算一言堂?